{
    "question": "Jelaskan proses terbentuknya jaringan nusantara melalui jalur perdagangan",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "Channel integrasi perdagangan adalah melalui laut.\u00a0<br>Dua hal penting dalam melihat integrasi wilayah perdagangan<br>\u00a0<br>1. Pertumbuhan jalur perdagangan yang melewati lokasi-lokasi strategis di pinggir pantai.<br>2. Kemampuan mengendalikan (kontrol) politik dan militer para penguasa tradisional (raja-raja) dalam menguasai jalur utama dan pusat-pusat perdagangan du Nusantara.<br><br>Perkembangannya adalah<br><br>- Masa\u00a0praaksara hegemoni budaya dominan datang dari pendukung budaya Austronesia dari Asia Tenggara Daratan.<br>- Masa perkembangan Hindhu-Budha di Nusantara terdapat dua kekuatan peradaban besar, yaitu Cina di utara dan India di bagian barat daya. Kedua kebudayaan ini memiliki pengaruh yang sangat besar bagi penduduk di Kepulauan Indonesia.\u00a0<br><br>Arti penting selat malaka\u00a0<br>Penting karena menghubungkan antar pedagang Cina dan India di Samudera Indonesia dan Teluk Persia. Dikenal dengan nama\u201cJalur Sutra\u201d. Terlihat dari abad ke-1 hingga ke-16 M, dengan komoditas kain sutera yang dibawa dari Cina. Kondisi ini mendorong timbulnya bandar-bandar penting di sekitar jalur, seperti Samudera Pasai, Malaka, dan Kota Cina (Sumatra Utara sekarang). Hal ini juga mendukung perkembangan agama \u00a0Hindhu-Budha. Membentang dari laut Jawa hingga kepulauan Maluku. Mengintegrasikan dengan jaringan ekonomi dunia yang berpusat di sekitar Malaka, dan sebagian di pantai barat Sumatra seperti Barus.\u00a0<br><br>Komoditas \u00a0<br>Rempah-rempah, sepaerti kayu manis, cengkeh, dan pala. Pertumbuhan jaringan dagang Internasional dan antarpulau telah melahirkan kekuatan politik baru di Nusantara.\u00a0<br><br>Peta politik masa itu\u00a0<br>- Peta politik di Jawa dan Sumatra abad ke-7, seperti ditunjukan oleh D.D.E. Hall, bersumber dari catatan pengunjung Cina yang datang ke Sumatra. \u00a0<br>- Mo-lo-yeo (Melayu) di pantai timur, tepatnya di Jambi sekarang di muara Sungai Batanghari.\u00a0 Agak ke selatan dari itu terdapat\u00a0 Che-li-fo-che, pengucapan cara Cina untuk kata bahasa sansekerta, Criwijaya.\u00a0<br>- Di Jawa terdapat Tarumanegara, dengan rajanya Purnawarman, di Jawa bagian tengah ada Ho-ling (kalingga), dan di Jawa bagian timur ada Singhasari dan Majapahit.<br><br>Kesimpulan<br>Beberapa kerajaan besar adalahSriwijaya, Singhasari, dan Majapahit. Kemampuan kerajaan-kerajaan tradisional tersebut dalam menguasai wilayah-wilayah yang luas di Nusantara di bawah kontrol politik secara longgar dan menempatkan wilayah kekuasaannya itu sebagai kesatuan-kesatuan politik bawah pengawasan dari kerajaan-kerajaan tersebut. Dengan demikian pengintegrasian antarpulau secara lambat laun mulai terbentuk. \u00a0\u00a0<br>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "siapa-yang-dikenal-raja-kubu-dan-apa-perannya-di-kerajaan-pontian-740",
            "question": "Siapa yang dikenal raja kubu dan apa perannya di kerajaan pontianak \r\n?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Syarif Muhammad<span>\u00a0(</span>1795<span>\u00a0\u2013\u00a0</span>1829<span>) ibni al-Marhum Syarif Idrus al-Idrus, Yang di-Pertuan Besar Kubu. Menggantikan Ayahandanya yang meninggal dunia pada\u00a0</span>1795. Menerima perlindungan dariBelanda<span>\u00a0saat ia menyetujui kontrak perjanjian dengan Pemerintah NEI (Hindia Belanda),\u00a0</span>4 Juni\u00a01823<span>. Ia meninggal pada\u00a0</span>7 Juni\u00a01829<span>, memiliki keturunan</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "coba-kamu-gali-jenis-kuliner-yang-terdapat-di-sekitar-kamu-yang-m-211",
            "question": "Coba kamu gali jenis kuliner yang terdapat di sekitar kamu yang mendapat pengaruh dari india?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pengaruh India: Mirip dengan pengaruh Arab, rempah-rempah khas\u00a0 India yang\u00a0\u00a0 banyak digunakan dalam masakan Betawi adalah kunyit, cabai kering, jintan, dan cengkih. Bisa dibilang, gulai adalah salah satu implementasi kari yang telah mengalami modifikasi nama dan pengadaptasian bumbu. Penggunaan susu dan santan pada hidangan Betawi, seperti soto, juga bisa dibilang pengaruh dari India.<span>India=masakan yang pedas dan bersantan, contoh\u00a0seperti martabak<br></span>makanan\u00a0cacahan sayur nangka,<span>\u00a0yang masih bisa ditemui di daerah\u00a0Pekalongan</span>,\u00a0Wonosobo, dan\u00a0<span>Temanggung\u00a0<br><br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-persaingan-nuklir-dan-pesawat-ruang-angkasa-oleh-kedua-n-685",
            "question": "Apa arti persaingan nuklir dan pesawat ruang angkasa oleh kedua negara adidaya dalam perang dingin",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "waktu itu negara dg nuklir tersukses dan pembuat pesawat ruang angkasa beserta yang berhasil menerbangkannya ke luar angkasa adalah yang dianggap menang. pada akhirnya amerika lah yg menang karena telah berhasil memberangkatkan pesawat dan astronotnya ke bulan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "ilmuan-yang-pertama-kali-menulis-kata-indonesia-dalam-majalah-ilm-463",
            "question": "ilmuan yang pertama kali menulis kata indonesia dalam majalah ilmiah JIAEA yang terbit tahun 1850 adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "James Richardson Logan kalo nggak salah\u00a0",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-tentang-akulturasi-budaya-hindu-budha-di-indonesia-beri-971",
            "question": "Jelaskan tentang akulturasi budaya hindu budha di indonesia! Berikan 2 contohnya!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Alkulturasi adalah dua unsur kebudayaan bertemu dan dapat hidup berdampingan serta saling mengisi dan tidak menghilangkan unsur-unsur asli dari kedua kebudayaan tersebut. unsur-unsur kebudayaan Hindhu-Budha yang masuk ke Indonesia diterima dan diolah serta disesuaikan dengan kondisi kehidupan masyarakat Indonesiatanpa menghilangkan unsur-unsur asli. munculnya pengaruh Hindhu-Budha di Indonesia dapat dilihat dari: seni bangunan, seni rupa contoh seni rupa india pada candi Borobudur,dll",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "AKULTURASI<span><strong>Masuknya budaya Hindu-Budha di Indonesia menyebabkan munculnya Akulturasi. </strong><strong>Akulturasi </strong><strong>merupakan\n  perpaduan 2 budaya dimana kedua unsur kebudayaan bertemu dapat hidup  \nberdampingan dan saling mengisi serta tidak menghilangkan unsur-unsur  \nasli dari kedua kebudayaan tersebut. Kebudayaan Hindu-Budha yang masuk  \ndi Indonesia tidak diterima begitu saja melainkan melalui proses  \npengolahan dan penyesuaian dengan kondisi kehidupan masyarakat Indonesia\n  tanpa menghilangkan unsur-unsur asli. Hal ini disebabkan karena:</strong></span><span><span><strong>1.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </strong></span><strong>Masyarakat\n  Indonesia telah memiliki dasar-dasar kebudayaan yang cukup tinggi  \nsehingga masuknya kebudayaan asing ke Indonesia menambah perbendaharaan \n kebudayaan Indonesia.</strong></span><span><span><strong>2.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 </strong></span><span><strong>Kecakapan istimewa yang dimiliki bangsa Indonesia atau </strong><strong>local genius</strong><strong>\n  merupakan kecakapan suatu bangsa untuk menerima unsur-unsur kebudayaan\n  asing dan mengolah unsur-unsur tersebut sesuai dengan kepribadian \nbangsa  Indonesia.</strong></span></span><span><strong>Pengaruh\n  kebudayaan Hindu hanya bersifat melengkapi kebudayaan yang telah ada \ndi  Indonesia. Perpaduan budaya Hindu-Budha melahirkan akulturasi yang  \nmasih terpelihara sampai sekarang. Akulturasi tersebut merupakan hasil  \ndari proses pengolahan kebudayaan asing sesuai dengan kebudayaan  \nIndonesia. Hasil akulturasi tersebut ..</strong></span><span><strong></strong><strong></strong><strong></strong></span><strong></strong><span><br></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "deskripsikan-peninggalan-kerajaan-buleleng-dan-kerajaan-dinasti-w-423",
            "question": "Deskripsikan peninggalan kerajaan buleleng dan kerajaan dinasti warmadewa",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Salah satu warisan Buleleng yang memiliki bobot sejarah yang sangat penting adalah bangunan Puri Panji, tempat <br>persemayaman atau istana I Gusti Anglurah Panji Sakti yang ke pertama di wilayah Den Bukit.<br>Dari tempat inilah dikobarkan \"semangat megoak-goakan\" oleh I Gusti Anglurah Panji sehingga Laskar Teruna <br>Goak yang dikomandani I Gusti Tamlang Sampun dan I Gusti Made Batan berhasil menaklukkan kerajaan <br>Belambangan.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "mengapa-buleleng-mempunyai-peranan-penting-bagi-kerajaan-kerajaan-257",
            "question": "Mengapa Buleleng mempunyai peranan penting bagi kerajaan-kerajaan di Bali baik dalam perdagangan maupun politik ? \u00a0",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "menurut saya\" di dlam perdagangan, letak kerajaan buleleng ini sangat strategis yaitu terletak di tepi pantai karna hsil pertanian itu di angkut lewat darat menuju buleleng dan dri buleleng barang dagangn nya itu akan di perdagangkan ke pulau lain sehingga perkembangan perdagangan\u00a0semakin pesat<br><br>dan di dlam bidang politik\" kerjaan buleleng sudah menggunakan sistem barter ,dan ada pula dgn alat tukar uang",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-peranan-laut-pada-saat-ini-bagi-negara-indonesia-479",
            "question": "Jelaskan peranan laut pada saat ini bagi negara Indonesia?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Laut sebagai sumber makanan\nDikatakan laut sebagai sumber makanan,karena makanan yang biasa kita makan berasal dari laut,seperti ikan,rumput laut,garam,dsb.Ikan banyak dijumpai di daerah pertemuan arus panas dan dingin seperti yang terdapat di Jepang,Selat Malaka,New Foundlandbank.\n2.Untuk mengontrol iklim dunia\nTanpa peranan laut,maka hampir keseluruhan planet Bumi ini akan menjadi terlalu dingin bagi manusia untuk hidup,karena laut memiliki peranan penting dalam mengontrol iklim dunia dengan memindahkan panas dari daerah ekuator menuju daerah kutub.Hampir 60% penduduk hidup atau tinggal di daerah sekitar pantai.Bumi ditutupi oleh air yaitu sekitar 70% dikelilingi oleh air.\nAir laut bergerak secara terus-menerus mengelilingi Bumi dalam satuan sabuk aliran yang sangat besar yang disebut dengan \u201cGlobal Conveyor Belt\u201d bergerak dari permukaan ke dalam samudera dan kembali lagi ke eprmukaan.Angin,temperatur dan salinitas(kadar garam air laut) air laut mengontrol sabuk aliran global.Sabuk aliran ini yang kemudian memindahkan energi panas yang dipancarkan oleh Matahari ke Bumi.\nAngin laut membawa uap yang merupkaan sumber untuk turunnya hujan didaratan ataupun lautan.Arus laut panas dapat memperbaiki keadaan iklim  di daerah-daerah yang didatangi arus tersebut,sebab dengan datang nya arus panas ke arus dingin akan menyebabkan pertemuan kedua arus sehingga menjadikan atau membentuk arus baru.\nLautan berperan menangkap karbon dioksida (CO2) dari atmosfer dalam jumlah yang sangat besar.Sekitar \u00bc CO2 tersebut diserap dan disimpan dilautan.CO2 yang tersimpan di dlaam laut hingga berabad-abad mampu mengurangi pemanasan global atau bahasa keren nya \u201dGlobal Warming\u201d..\nLaut memilik peranna yang sangat besar bagi kehidupan makhluk hidup.Manusia sebagai makhluk yang paling tinggi derajat nya dan memiliki akal pikiran maka sudah seharusnya menjaga laut dan tetap melestarikaknnya,bukan malah merusak nya(mengambil keuntungan nya saja tanpa memikirkan akibat nya di masa yanga kan datang).\nJika ekosistem laut berkurang maka kemampuan laut untuk menyerap CO2 akan berkurang pula,maksud dari berkurang nya ekosistem lauta seperti rusaknya terumbu karang dan hutan bakau.Kerusakan hutan bakau semakin marak terjadi karena banyak masyarakat yang mengalihkan fungsi lahan.Dan kerusakan terumbu karang seperti eksploitasi terumbu karang tanpa ada penanaman nya kembali.\n3.Laut sebagai tempat rekreasi dan Hiburan\nSelain digunakan untuk iklim dunia dan sumber makanan,laut juga dapat dijadikan salah satu pilihan untuk dijadikan tempat berwisata/rekreasi.Misalnya,\n*      Jika airnya jernih maka dapat digunakan untuk tempat pemandian\n*      Dapat dijadikan objek tourisme jika memiliki teluk-teluk yang indah\n*      Dapat dijadikan tempat menyelam,jika laut itu memiliki terumbu karang yang indah dan makhluk laut yang ada di sekitar terumbu karang itu.\n4.Pembangkit Listrik Tenaga Ombak,Angin,Pasang Surut,dsb",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. sebagai mata pencarian warga<br>2. sebagai sumber kehidupan manusia<br>3. sebagai sumber kehidupan bagi hewan laut<br>4. utk menjaga keseimbangan alam<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-5-kitab-isinya-pada-zaman-kerajaan-kediri-553",
            "question": "Sebutkan 5 kitab + isinya pada zaman kerajaan kediri!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kitab batarayuda isinya memberikan gambaran terjadinya perang saudara antara panjalu melawan jenggala\nkitab kresnayana isinya mengenai perkawinan antara kresna dan dewi rukmini\nkitab smaradahana isinya menceritakan tentang sepasang suami istri smara dan rati yang menggoda dewa syiwa yang sedang bertapa\nkitab lubdaka isinya tentang seorang pemburu bernama lubdaka\n\nkitab yang ke 5 gak tau,,,,,",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagaimana-penilaian-kamu-tentang-sumpah-amukti-palapa-dari-gajah-516",
            "question": "bagaimana penilaian kamu tentang sumpah amukti palapa dari gajah mada?buatlah jawaban dalam 3-4 halaman.",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Merupakan sebuah janji luhur seorang patih yang berusaha untuk menyatukan nusantara dalam satu kepemimpinan. Di sini ada nilai nilai luhur di mana beliau berkorban\u00a0tidak akan memakan makanan dari kelapa dan\u00a0pala<span>\u00a0hingga seluruh nusantara disatukan. Selain pengorbanan hal ini juga menjadi motivasi untuk menyelsaikan tugasnya secepat mungkin. \u00a0maaf kalau 3-4 halaman itu kepanjangan</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "sumpah amukti palapa adalah sumpah gajah mada utk tak memakan buah palapa sebelum dia menyatukan nusantara<br>dia terbukti menyatukan nusantara<br>buktinya negara indonesia adalah negara hasil peersatuan kerajaan majapahit<br>.patih yang paling terpopuler di majapahit adalah gajahmada.<br>majapahit berada dalam puncak kejayaannya pada pemerintahan gajahmada.<br><br>gajahmada tunduk dan bertugas atas kemauan sendiridan semangat yang diberikan oleh raja hayam muruk.<br>sumpa amukti palapa sangat beraitan dengan persatuan wilayah bangsa ,<br><br>semoga memmbantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}